「獨角獸」頻出事 網秦爆驚天綁架 同股不同權 人治為患

2018年09月20日

「獨角獸」頻出事 網秦爆驚天綁架
同股不同權 人治為患

網秦創辦人林宇（左圖）聲稱被接任人史文勇（右圖）綁架毒打。互聯網

【財經專題】

在美國上市的網秦，曾被稱為「中國移動互聯網第一股」，近日爆出離譜內幕。前任董事長稱被後任董事長綁架13個月、公司股價大插水，這不是「大時代」式電視劇橋段，而是在同股不同權框架下發生的真人真事。

京東創辦人劉強東在美國惹性侵官非，亦令市場驚覺同股不同權已將中國企業的人治風險無限放大。這些股份在美國面臨大量集體訴訟，但港股則無此保障。香港第二隻同股不同權的美團今日上市，有市場人士透露，投資界已對這類股份有戒心。

記者：黃尹華 李芷珊

內地稱有同股不同權架構，或在境外上市的新經濟公司為「獨角獸」。網秦2005年創辦，主打手機防毒軟件，2011年在美國上市，是最早在美國上市的中國移動互聯網股。

但該公司劣迹斑斑，在上市前夕，央視已揭發其防毒軟件所殺的手機病毒，主要是由其子公司散播，等於賊喊捉賊。2013年，沽空機構渾水又揭發其賬目造假，之後股價大插。

主打手機防毒軟件的網秦2001年在美國上市。互聯網

一人話晒事 公司隨時停擺

2014年，網秦創辦人林宇突辭任董事長職務，由其中學同學史文勇接任，之後人間蒸發。今年9月10日，林宇突在網上公佈指2016年被史綁架、囚禁、毆打13個月，去年才被公安解救，當年的辭職聲明亦是由史下屬代簽。

史文勇否認自己參與綁架，反駁稱林宇恩將仇報，為了一己私利不惜把上市公司砸爛。 但林宇復出後，已宣佈解僱全部管理層和原有董事，其制勝的秘密武器，正是所持有的B股，令其在只持股12%情況下，能擁有51%投票權控制公司。

林宇、史文勇9月份內訌以來，網秦股價再跌約三成，至今已較2013年高位跌97%，公司其他股東和機構投資者無話事權，無可奈何。但美股尚有集體訴訟制度保障，自2013年以來，網秦不斷被起訴，首批判決已在2015年頒佈，需向投資者賠償510萬美元。

中式企業人治色彩濃厚，劉強東所創辦的京東亦是典型例子。作為一間市值近400億美元的美國上市公司，京東章程竟規定，董事會不得在劉未出席的情況下開會。劉強東目前僅持股15.5%，但有80%投票權；持股18%的最大股東騰訊（700），反而無話事權。

京東由劉一人話事，他現正面臨性侵官非，若他出事，京東可能群龍無首，無法運作。由於京東出現上述創辦人風險，目前已面對多宗集體訴訟。

無集體訴訟權 港股零保障

香港投資者學會主席譚紹興表示，「如果京東在香港上市就弊傢伙。同股不同權本來係抄美國創投公司，但移植在中國民企，就好有問題」。他指網秦、京東這類公司最近連環出事，投資界和基金對中資同股不同權公司已起很大戒心，MSCI公司亦遲遲不肯將小米（1810）納入指數成份股。他批評，港股在沒集體訴訟權情況下，更加毫無保障。

上一則
上一則
舒伯特×徐志摩「他們感情豐富而脆弱」
下一則
下一則
京東劉強東涉性侵形象插水

京東劉強東涉性侵形象插水

港府為面子強推 冀保國際地位

民企老闆上富豪榜輕則入獄 重則喪命

咩係獨角獸 ？

估值過十億美金

Startup界術語

電話防放毒軟件

小米

中式企業人治色彩濃厚，劉強東所創辦的京東亦是典型例子。作為一間市值近400億美元的美國上市公司，京東章程竟規定，董事會不得在劉未出席的情況下開會。

綁架左佢就開唔到董事會

毒角獸

大陸送多咁多毒角獸黎香港，香港人死硬

港股狗都唔屌